國際攝影大師舊底片曝光 153幅照片全攝於香港 遺願送給這一代港人

今天是本港開埠180周年，許多昔日風景已消逝。而國際攝影大師何藩，就為港人記錄了上世紀的香港面貌，他臨終前將未發佈過的舊照片編輯成書，願送給這一代香港人，可惜他在作品發佈前已離世⋯⋯

有「東方布列松」之稱的上世紀國際攝影大師何藩，曾於40至60年代，在香港街頭拍攝大量照片，以寫實風格為主，是很珍貴的歷史記錄。何藩在人生最後的時光，整理這輯封塵已久，且未曾發佈的舊底片，耗費一年時間挑選出500張照片，並寫上一些文字記錄。 只可惜作品尚未面世，何藩已在2016年因病離世。

何藩的家族後人為了完成他的遺願，便接手製作相集。家人從何藩的手稿和舊底片中，再精選153幅作品，包括半世紀前維多利亞港上的泛舟船伕，中環街市的熙來攘往，勾勒出老香港大街小巷的生活百態，收錄成作品集《念香港人的舊》。

何藩曾寫過：「文學家和畫家可以依靠記憶去創作，但寫實攝影家無法可將記憶拍攝出來，因此必須把握時機。」對於這些已消逝的香港面貌，何藩將其最後傑作，送給這一代的香港人們，緬懷昔日的香港。

圖片來源：《念香港人的舊》何藩；MOOM 專頁

相好靚

遺願係送
事實係賣

遺願係送

後人係賣

會唔會太靚

好有香港味

何藩出咗名都唔使多講, 佢七八九十年代拍嘅艷情片片先頂癮

希望可以搞展覽

石板街？

豬籠城寨

賣850幾會唔會貴左D

之前有post 貼過佢d相講舊香港

當年影到咁靚，水準真係高

最鐘意何大師呢一張

一般貨色

就算現在數碼相機流行，何藩由始至終也沒有離開過他的Rolleiflex f3.5，一生鍾情於傳統菲林。

應該係卑利街下面

留名

843 hkd

望住D相想喊

$840

數碼唔會有既色彩

我為卿狂

海邊電車，正過日本鐮倉

上面海邊應該係堅尼地城,好正

直頭要係博物館擺展啦

依張係邊度呢

原作者 就
後就當係遺產收你 八舊水

堅離地城

到底係送定賣

以前莎木嘅香港都係類似咁

灣仔

好靚

唔記得睇咩片話何藩其實係有執相
用黑房技術將車軌整光d

搞過喇
反送中之前

清朝?

#15 果張就係執出黎

靚到痴撚線

何藩

國籍
中華民國（1931年－1949年）
英屬香港 - 香港（1949年－2016年）
美國

屈機, 呢世未過支那人

西環。最Sad係依家填曬海+望出去見到港珠澳

靚到不像是正的那樣

呢張係加工過的
但係唔記得點加工
有無攝影高手講下？

以前既香港好落後

未入已經估係佢

淨係剪過？

不過佢有d相係"擺拍" 有d失望

畢打街？

應該集成對出望上環方向 左下有條電車軌？

唔係裁過
好似係何藩經過呢個位覺得好靚
之後圖中嗰個好似係佢表妹
佢就叫佢表妹過去擺拍
但影唔返當日咁對稱嘅感覺
之後就好似做後期加工剪上去咁

八年前上攝影堂聽嘅
真係唔記得咁多
有錯求各位指教！

佢呢相真係好正

佢o的相真係勁靚

好似係黑房burn左果個部分

好靚香港都俾共慘黨玩到收皮

好靚仔

又未面世?
呢堆睇過幾多次

何藩真係好勁
當年page one賣佢啲相集成六百一本仲分兩本冇買錯過咗

以普通市民黎講係貴
以收藏角度直頭無價
一世都影唔番了

仲有佢啲作品起個title都係精粹

有冇例子睇睇

好好嫁啦 隔離廣州係咁樣呀

而家d人開個ig影下黑白相p相就當自己攝影大師
完全唔似人地d相咁有味道可言

唔好咁啦
其實何藩係導演黎

Home Kong

嘩

冇錯！
似睇舊電影裡面d有錢少爺仔

唔講技巧，淨係講構圖都差幾十皮

堅尼地城海邊

有好多係玩相機

推post

個對角線係黑房整出嚟

唔係銅鑼灣咩

好撚香港啊屌

軒尼詩道同莊士敦道交界
個個加德士油站到而家都仲起到

同紐約,日本東京無得比

痴線好靚

要睇舊香港 記得上埋
同埋支持David

英國人創網站全職寫港英歷史 藏相逾二萬
打工儲錢為來港定居住足28年

幫pin

而家d支那風建築真係好影響市容

印刷紙＋油墨都要成本嘅

遲早有人放上網
比人地後人賺少少都好似自己蝕底
小氣到

有買呢本 好野嚟
好早好早期嘅香港
依家政府絕對唔敢提

望住彩色嗰街拍...

幻想自己坐住喺個地下, 聞到周圍沙塵滾滾嗰陣黃泥味, 周圍好嘈聽到好似好熟悉嘅廣東話, 但係啲語法又好舊式

佢控光好撚勁 個幾張街市樓梯相個光位捉得好神
雖然佢好多擺拍 但出黎效果好有浪漫氣氛 真係好正
同埋本身拍電影真係唔同d 對光同構圖好準好靚

喺queen college 影的

用黑房執係好正常
唔明d人講到好唔啱咁

📌

睇落幾靚仔

應該K town

從來唔覺得執相有乜問題，
執相執得靚都要技術

何況以前黑房執嘅技巧更加難掌握，
唔好話執某一部份，
淨係放靚一張相都要不停做測試。

我覺得今時今日影菲林相唔難，
自己沖菲林自己放相先難能可貴
(識人好有心自製間黑房玩，覺得好撚勁)

舊香港有種貴族味道

愈睇愈傷心

正到，見到啲相真係感動到想喊，未淪陷前嘅香港多美好

因為真係有錢仔 嗰個年代玩得起攝影
佢仲有做演員同做導演，都好出名

D電線仲係響樓同樓之間穿梭。

我阿公以前喺屋企都有間黑房
對比我地呢代用lr㩒個制就得真係好撚勁

好想買

40至60年代嘅相好正

有年代價值既嘢，其實係值得收藏㗎

睇吓而家啲ig 街拍，完全垃圾

Lm

條路咁闊，當年已經多車到仆街？

歐洲...

係邊可以買
想買

支那賤種基因，
成日諗住咀上佔人便宜，
成功左就開心成日，
唔知喺大家眼中呢啲行為係幾低賤

on9

九龍城寨？

揾啲舊戲睇感受下

好撚靚

以前嘅香港真係好靚

乜班後人有責任貼自己錢去做呢壇野?

點都好啦,有呢d相我地終於證明到,我地都係中國人啊

Fan Ho啲黑白真係東方Bresson

痴線 好靚

多謝大師

香港發展成就主力就係呢班49年前後既地富反壞右, 原居民最多同57 62年黎個批咁多地位, 最垃圾係抵壘先黎個班

個油站而家仲係到

點解以前咁少人提起何藩?
通常都只係知四哥呂奇

第一張好撚靚
坐喺電車上層望海邊日落

如果影一堆大陸人通常就係覺得煩
就咁睇第5張 完全冇呢種感覺
氣質問題

第一代菲林mk 仔

靚

留明

一個轉彎位完全無建築物都認到係邊個位好神奇

咪係，呢啲相咁珍貴，俾錢買都唔過份
仲要人哋又冇逼你買

推

其實這裏的陰影是透過後製加工而成，根據 2009 年何藩在美國與讀者的分享會紀錄，照片是「在黑房加工造出三角形陰影效果」，也是他「唯一一張特別設計的照片」。

咁珍貴既相，有得買已經執到

大佬呀 你攞以前萬中無一既同而家求奇一個街人比

中遠酒店, 堅尼地城游泳池

無知一問。780係咪正價黎？

何藩係現代應該會係IG 文青

好似響文武廟上面

分享香港攝影大師-何藩 嘅攝影作品

有好多靚相,最鐘意行船嗰張

金鐘呀

真係好靚

推呀

有個細嘅響上環搞過

有呀，仲要第一版

依個油站都幾癲

佢70年代先開始轉行做導演, 對光感構圖捕捉係天生嘅, 佢嘅艷情片美術攝影都有一定水準, 好似我為卿狂, wide shot 曹查理喺辦公室大枱肉搏女祕書, 我邊一列落地玻璃, 遠景啟德機場飛機起飛

咪係, 未撚買個攝影書咩, 好多時買相版權費, 硬皮靚紙靚印刷成本唔平

如果何藩仲再生 post 佢啲作品上ig
一定比連登仔屌佢垃圾 問佢影相定PS 大師呃like

襯依家d路牌仲係叫皇后大道中
依家都可以影定，廿年後再懷念下舊香港

「送給一代香港人」
唔通真係印夠七百萬本ship俾你咩

老香港

真 不過我覺得值得買嚟收藏嘅

Lotus Gallery

好似響磅巷？

幾分似
謝霆鋒

呢啲正係有歷史城市既有趣
呢啲奇特既融合係好似鐘乳石咁用時間凝結出黎
支那啲新興城市係做唔到……再靚都好沉悶

好撚靚仔

做過演員
公子哥兒黎

想要高清圖做wallpaper

Worth
計埋運費都係900
已落單

講真如果有時光機嘅話 真係好想返去舊時嘅香港睇吓
尤其係二戰前同60 70年代

全能嘅上帝

一人五張你最滿意嘅相
然後張張比連登仔負評

以收藏價值黎睇 1000樓下ok喇

西灣河搞過次 去左睇

佢有講過依張係佢自己個人非佛。黃昏起堅離地海邊影。

我自己一出就仆咗去展覽場度買。書係用靚紙，相又大大張，唔係電話screen可以比較的。真心值得買。

lm

屋企上海有廠做大少，打扙走難嚟到都重夠錢住麥當勞道...

同時代嘅邱良、鐘文略都贏依家ig影相佬。

抵讚

就係因為佢買咗部rolleiflex

放電子版上黎咪得

原來本書出咗咁耐。係香港人真係要買返本，已課

佢真係學到老，好似幾十歲都有學ps執相

陰影係加落去

我前幾年先知

IG影相佬而家周街都係 名都講唔出
你攞多兩個代表性既黎比 都冇意思嫁
根本藝術呢家野就冇得比高低
係都要神化古人 醜化現代人

Victorian city

香港好靚

最靚仔嘅唐僧

個髮型好潮

好好保存獨有的文化

由沖菲林開始就已經決定相基本嘅光暗 對比
去到放相更加可以細緻咁調整細節
好多時可能要放好多張先有一張完美
而家所謂文青 影完一野掉比人處理真係得啖笑

老豆後生玩相機果時都有買何藩街拍書睇，睇何藩作品都真係諗返童年回憶，細個坐起走廊睇佢啲書仔。
早幾年金鐘展覽真係好正，晒冷佢真跡相片、獎牌、書、同佢部rolleiflex.
咁大型何藩展都好難再有

同model? 依家啲F2.8都要過萬呢

很美

標題睇錯135全片幅，心諗：有乜咁特別

文字藝術呢家野.........

影咁多實出相集/相展架

前年太古廣場擺過展，佢嗰部3.5嚟

以前既你好on9

遮曝光，

乭仔

睇親都會覺得好amazing同有股感動

因為咁嘅彎位真係冇幾個

班後人賣到貴一貴

唔好意思，佢有無出影集，堅想買番本

竟然咁多人唔識呢位大師

你係咪成日出街食飯，
都會一路食一路口up up 乜鳩野喺街市買幾錢之嘛，自己煮使乜咁貴果啲傻鳩

屌PS都冇咁靚

好正
構圖勁靚

比你85蚊都唔會買，你講咩姐，比我8500點都仲值。

呢d就係你同我既分別

個加德士油站依然喺度

靚到傻

唔知點解我一路碌啲相個腦一路loop住一生何求...

咁你咪買囉
上兒登踩人有春用咩
買番黎唔好後悔放幾年就黃既就得啦

d相拎黎做掛畫就啱
就咁印係本大書度跟本唔值

痴線個個都係攝影師咩鍾意影唔代表鍾意執
影菲林一定要識執咩 我以前老豆老母都影菲林嫁啦 又要識執埋咩

好想親眼係個個年代睇到呢個位

呢張直頭係教材級
學攝影一定睇過呢張相

無文青消費撐住
個菲林消失速度仲快
各有各玩啫

google到另一間原價780兼免運費

有d貴，但內容比價錢更加矜貴
多謝巴打介紹

其實唔識唔使夾硬搭爹嘅，
唔識唔出聲冇人會笑你架

但隔離Shell就無左

邊間

未來既香港好先進 on9

唔講以為歐洲

真係大師級

唔止執相
好多相入面嘅人物其實都係演員
好多場景係做出來

大師嘅相真係
真實得來好靚
靚得來又好唔真實

垃圾

仲有無得買本書？

Great old days

真係演員黎？想知多d

邊度有得買

呢將都好正,佢對45度角情有獨鍾

死支那豬收皮啦

演唱會啲歌手成日都話送首歌俾大家啦

係，果時都有上網睇吓，
早期model, 一般condition5千左右

送左俾後人賣

900蚊一本

代表你有錢姐

3.5e
其實2.8f 都係萬零蚊到

好靚 好唏噓

喺海外 我好想買佢嘅影集
但網上唔易搵
香港寄過嚟郵費又多幾百
其實本書本身有番咁上下頁數 硬皮
如果印刷質素係好 根本一啲都唔貴

演唱會門票只係用來買個位
唔包聽歌
所以啲歌手無錯

我記得係佢親口講
但有啲喺公共地方人多場景 冇可能都係演員喇
係要捕好耐 先觀察該地方嘅光影合適時間 定好鏡頭位置 然後靜待時機

沒故意 留下底片

嗰陣都係睇展覽
先認識多啲

當然唔係全部演員
但好多時候主要角色都會由演員來做
先可以配合到構圖

呢三張應該都係staged

第三張係佢後期喺電腦photoshop兩張相合出嚟

平面採光法。

邊度以前唔落後

落後但充滿生氣 市面經濟蓬勃
啲人嘅氣色跟同期支那人嗰種呆滯面孔或猙獰樣貌完全兩回事

構圖同捕捉光影世界級

家住九龍
每次同老豆老母去上環永安嗰頭
佢地會喺德輔道就地橫過馬路
明明附近有紅綠燈 但好多人都係就咁過 尤其啲老嘢
但喺九龍又唔見會佢地喺條大街咁過馬路
細個唔明點解
睇見第一幅相就明晒

何藩與《念香港人的舊》，用光影述說舊時光…

何藩，著名攝影師，2016年6月19日，因肺炎惡化在美國加州逝世，享年84歲。他的一生比電影還精彩。

香港作家李純恩與何藩是多年好友，近日他收到何藩最後一本攝影集後，在香港寫下此文。

- 好好過日子，何藩念香港 -

文丨李純恩

這天「香港人出版」送來了何藩最後一本攝影集，這本集子何藩沒有給我簽名，來不及了，他已經走了。

前年何藩一口氣出了三本攝影集，開了一個攝影展，為此他特地從美國飛來香港。我們在相隔二十年後又有機會聚了兩次，他隆而重之簽了三本攝影集送給我，不許我掏錢買。久別重逢，兩次都聊天至深夜，他年歲大了，身子弱，咳嗽咳得很厲害，但只要一說起攝影藝術，滔滔不絕，咳嗽喘氣都要說下去。

去年農曆大年初一，我在去澳門的船上收到他從美國打來的電話，很客氣說要拜個年，我說不敢當，問他近況，他說在搞新的攝影集，但剛剛出過三本，不知如何可以再突破，看看我有什麼想法。我說剛出的三本攝影集裡的照片有許多是合成的，從前用暗房技術合成照片很講技巧，但現在有了計算機，事情就變得輕而易舉了，既然如此，不如再出一本沒有合成，全部是原汁原味照片的影集，反璞歸真，反而是突破。他說這倒是個好主意。

那是我們最後一次通話，幾個月後他就走了，萬幸的是，在他走之前一直在為新的攝影集工作，並在生命的最後關頭決定了封面的樣式。如今這一本《何藩‧念香港人的舊》放在我眼前，裡面有一百多幅原汁原味的大師之作，他對側逆光出神入化的運用，他對香港的人文關懷，昔日香港的販夫走卒和街童，晨光中的霧氣，街市中蒸騰的人氣，都在黑白光影中再次跟我們見面。他跟我聊天時的神情也襯在這些影像之中浮現，我似乎又聽見了他略急的喘氣聲，臉色微紅，眼睛裡透出熱切的光芒。他把他看到的香港留了下來，他也把自己留了下來。

對於何藩，你是沒有辦法不懷念。

他曾是一名情色電影導演，指導了包括《玉蒲團》在內的29部情色電影。但他對此也一直耿耿於懷，遺憾曾為這五斗米折腰。

這張照片是何藩相當有代表性的一張照片，構圖光線無可挑剔。而拍攝時間是1954年，那時他才17歲。

何藩真正讓全世界認識他，是因為他的照片。他說，“我拍過很多三級片，但我的攝影從未妥協過。”

- 攝影界的“東方佈列鬆” -

人稱“東方佈列鬆”的何藩獲得過眾多國際攝影獎項。1958至1965年間，他更是連續8屆獲得由美國攝影學會評選的“世界攝影十傑”。

1937年，何藩出生在上海，12歲時隨家人移居香港，1961年加入邵氏電影公司，從場記做起，到演電影男主角，再到後來導演情色電影，成為中國情色電影第一人。

何藩人生中的絕大多部分光陰都留給了香港，從13歲生日收到父親所贈的雙反相機時，他就迷上拍照，並醉心於拍攝這個城市的每一面。

《夜幕降臨》攝於 1954 年。何藩當時感受到北周文人庾信《哀江南賦》中那種「日暮途遠，人間何世」的意境，於是拍下這張照片，是他最喜歡的作品之一。

何藩是唯一一個拍攝 50、60 年代香港的人，他對光影的表達充滿戲劇性，非常好看。更重要的是，他沒有試圖去記錄香港，而是用鏡頭捕捉普通的香港人。從他的照片中我們看到人性，感到暖心，那些照片裡的人像自己家人一樣有親切感。

正如他所說：“我愛香港，我愛香港的人們”。他從沒想過記錄香港的城市建築和名勝，而是努力捕捉香港的魂，記錄香港人的困難和堅韌。

額外一提，街道上的人們常常不喜歡被拍。

何藩曾談起過：和現在的攝影師不同，當時有不少人迷信拍照時會被攝去靈魂，所以那時經歷過一段驚險的故事，“當時我在拍攝，一名拿刀的屠夫以為我在拍攝他，於是他拿著刀子過來說要拿我的底片，不然就會把我砍了！”。

何藩在香港生活了半輩子，青春、汗水、事業一切的一切都源於這裡，但1995年，58歲的何藩還是選擇了遠走他鄉，移居美國。“拍三級片的名聲，讓家人太受累了”。

何藩雖然走了，但他拍的香港卻永遠留了下來。

“我的天性是忠實地用攝影去表現自我，抒發我對這個世界的觀感，我的某些理想、某種寄望，都在拍攝的過程中。這種快樂，是金錢買不來的。”

這本《念香港的舊》是何藩自己挑選的作品，也是他最新的一本畫冊。用光影講述那個讓人流連忘返的年代，這些已經不再只是圖片，而是歷史的痕跡。

我覺得好有未來感

結志街同威靈頓街一段既卑利街

走啦，唔歡迎賤畜呀

好似而家d偶像

已到手！絕對值得買！

買

靚仔過謝賢

諗起呢條片
舊時香港真係好靚

沒了東方之珠的優雅，只剩銅臭味道的城市....

靚仔過而家嗰啲，真文青

以前嘅世界真簡單
等車就只係企喺度等 身心放空 察看四周 冇得用手機睇咩即時新聞 卻更覺活在當下
街邊坐低食碗麵 享受獨處時光 唔會拎部機出嚟左影右影放上ig刷存在感

佢都有參加沙龍攝影比賽。
亦都係英國皇家攝影學會及英國皇家藝術學會會員，及多國攝影學會榮譽會員。